★[Slave]烈日幹活工時極限有數計？ 地盤佬點睇：愈老愈頂得

剛過去的5月熱浪澎湃，戶外工作的勞動階層，被火辣陽光曝曬倍感難受，當中以須付出大量體力勞動的地盤工人猶甚。未到三伏天，工友已如置身火爐般，少一份體力及能耐都不行。有學者設計了一個工作極限時間表，列明45歲的工人，在酷熱天氣下，只能夠捱一小時；相反25歲工人則可捱足兩小時。但現實卻不盡相同，有地盤判頭直言，因現時地盤工日薪高企，他們根本只會直踩，頂硬上：「其實愈老愈頂得，反而後生先頂唔順！」

釘板工人直踩無休息

但現實卻不甚一樣，有個別地盤或個別工種，卻沒有採納相關休息時間的建議。有地盤判頭向香港01記者指出，現時紮鐵、釘板及落石屎的工人最為辛苦，當中紮鐵工人仍能維持早上及下午的休息時段，但釘板工人卻不一樣，因為他們的日薪高達2,000元，開工後只會「直踩到尾，要休息都係輪流嚟休，無得停手。」

55歲工友 做42分鐘已是極限
那麼在酷熱天氣下，地盤工人究竟可以頂多久呢？理工大學建築及房地產學系系主任陳炳泉於近年除推出可有助工友排汗及感覺涼快的抗熱背心外，亦設計了一個模型，可推算出每位工友在特定環境下的工作時限。

休息半小時 可恢復九成體力
陳炳泉舉例指，在酷熱氣溫環境下，45歲的工友，如偶有抽煙及飲酒，在戶外進行中等強度的工作，於溫度達至31度，相對濕度達90%，相對應的酷熱指數是42度，即工友已有中暑風險，將只能捱足68分鐘；25歲的工友，則可捱足兩小時；相反55歲的工友，做足42分鐘已是極限，否則將對身體有影響，需要作出及時休息。一般而言，工友休息半小時，體力已可恢復九成。

工友唔信研究數據：愈老愈頂得！

但有地盤判頭卻不表認同，直言現時年輕的一輩不太捱得：「梗係薑愈老愈辣，愈老愈頂得，反而啲後生先頂唔到！」於今日下午1時許，在高鐵地盤所見，工友吃完午飯後，已開始頂着猛烈的陽光埋頭工作。對於會否要求政府立法規管，當天氣非常酷熱時，可效法內地，有下午長達3小時的休息時間。有工友坦言不敢奢望太多：「無用的，政府幫唔到我哋，係我哋自己幫自己。」他表示，當覺得疲累時，會主動喝水及休息，並認為：「如果有風就好啲，無風，做15分鐘都頂唔順！」

地盤判頭卻不表認同，直言現時年輕的一輩不太捱得：「梗係薑愈老愈辣，愈老愈頂得，反而啲後生先頂唔到！」

100% slave DNA

判頭

判頭係老闆

鞭打你嗰個